# Populismo
A teoria do populismo do Ernesto Laclau ajuda bastante porque ele mescla 2 paradigmas que partem de binarismos: um de teoria política (Karl Schmitt) e um linguístico-cognitivo (estruturalismo). Ainda assim, há mais relativo às mídias digitais, pois é uma arquitetura de mídia literalmente "digital", que talvez intensifique esse tipo de padrão cognitivo binário na medida em que as pessoas estão em feedback loops cada vez mais estreitos e acelerados com essas tecnologias. Ou seja, a nova fase do populismo, o populismo digital, opera com um aparato midiático digital com mecanismo discursivo de mobilização e uma tática política de hegemonização. Com a insatisfação social, assume um caráter especial os significantes vazios tais como as hashtags, capazes de mobilizar massas, tornando mídias digitais como avenidas privilegiadas para representar os não-representados.

Segundo Karl Schmitt, o soberano é aquele que define sobre o estado de exceção.

Inclusive, algumas áreas da programação usam modelos de comportamento de coletivos animais (swarming) na construção de sistemas algorítmicos. Pássaros, insetos e peixes, no caso dos coletivos. Pombos, ratinhos, etc, no caso dos modelos mais behavioristas (individualizados). O modelo de humano da indústria tech parece ter muito pouco (ou nada) a ver com o modelo "iluminista", digamos assim, e na antropologia, sabemos que não existe padrão humano "dado", ou puramente biológico. O humano é o que a cultura (incluindo as mediações técnicas) faz dele em cada situação histórica particular. Isso não é determinismo tecnológico, é cibernética e cognição encorporada.

Essa é a base principal do argumento de que o ambiente da internet plataformizada introduz um viés que beneficia a direita radical. Esse viés não está no conteúdo, mas nas mediações, a elementaridade cognitiva que elas "extraem" do humano gera elementaridade política (populismo), epistêmica (conspiracionismos, eu-pistemologia (fazer metáforas do cotidiano/familiares para explicar a política)), jurídica (punitivismos), etc. Elementaridade no sentido de Durkheim, Mauss, Lévi-Strauss, uma camada não exatamente biológica, mas "anterior" à particularização histórica em diferentes culturas. Por isso que dá para casar tão bem a teoria do populismo de Laclau com elementos da teoria antropológica clássica em Turner, Mary Douglas, Bateson, Evans-Pritchard, etc. É o mesmo nível analítico.

Gera não no sentido de causalidade linear, na área de psicologia ecológica há um termo para isso: affordance, de James Gibson, que é a propriedade de ambiente na relação com um agente. Por exemplo, o digital tem affordances de binarismo, copiabilidade, fractalidade, etc. Isso "propicia" certos comportamentos e relações mais que outros, por exemplo, a ambiguidade epistêmica que é a base da pós-verdade.

É incrível como a gente não leva a sério quando a direita conservadora - e não apenas no Brasil - fala com todas as letras que o que fazem é uma metapolítica, que endereça diretamente o nível da cultura e moralidades quotidianas (é muito comum ouvir de eleitores de Bolsonaro que antes não se interessavam por política, pois Bolsonaro transformou completamente o que se entende por política), e quando falam abertamente que a internet é o meio perfeito para isso: capilarizada, opaca, pouco regulada, baseada em linguagens multimodais (imagem, vídeo) que contornam o gatekeeping linguístico das elites culturais, políticas, etc, ela é o meio privilegiado dessa metapolítica. Sempre correram por fora das regras da política formal. O bolsonarismo transformou a política em guerra santa. Este era, por exemplo, o nome do blog que Ernesto Araújo fez para a campanha Bolsonaro: Metapolítica17. Teitelbaum descreve o raciocínio por trás disso em seu livro. Pesquisadores do populismo algorítmico como Ico Maly também descrevem o papel metapolítico explícito dessas mídias. Peguem o Telegram, por exemplo, que ao que tudo indica será uma nova fronteira metapolítica. A esquerda tem um total de zero canais ou perfis grandes no Telegram. Está totalmente tomado pela direita. Quando Elon Musk anunciou a compra do Twitter, vários bolsonaristas começaram a divulgar em massa que o Twitter era "um território seguro", fazendo com que Bolsonaro, que ganhava menos de 10.000 seguidores por dia, conseguisse em 24 horas 88.763 novos seguidores, onde segundo Christopher Bouzy, 58% dos perfis foram criados naquele mesmo dia. Luciano Hang também anunciou que ganhou 30 mil novos seguidores, Lenadro Ruschel mais 13 mil seguidores e Flávio Bolsonaro ganhou mais 15.323 seguidores (onde antes ele ganhava entre 1.500 e 2.800).

Ciro caiu num erro típico das redes sociais: fidelizou um público ("turma boa") num processo de realimentação positiva e agora não consegue falar para além de sua bolha. Ciro fala apenas para ciristas. É a diferença de Lula que fala para todo mundo.

Fontes:
- [JSTOR | The Evangelical-Capitalist Resonance Machine](https://www.jstor.org/stable/30038467)
